%% abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.6 laurocesar
%% Copyright 2012-2016 by abnTeX2 group at http://www.abntex.net.br/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
%% of this license or (at your option) any later version.
%% The latest version of this license is in
%%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 2005/12/01 or later.
%%
%% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%% 
%% The Current Maintainer of this work is the abnTeX2 team, led
%% by Lauro César Araujo. Further information are available on 
%% http://www.abntex.net.br/
%%
%% This work consists of the files abntex2-modelo-trabalho-academico.tex,
%% abntex2-modelo-include-comandos and abntex2-modelo-references.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em recto e verso. Oposto a oneside
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	breaklinks = true,
	brazil				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{multicol}
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage[export]{adjustbox}

% ---

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

\usepackage{amsmath}
\graphicspath{{./imgs/}}

% ---

% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{treinamento.bib}        % Seus arquivos de
\usepackage{siunitx}
\usepackage{algorithm,algorithmic}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\makeatother

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{standalone}
\usepackage{amsfonts}
%

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{Sinais e Sistemas: análise tempo-frequ\^{e}ncia de sinais digitais I}
\autor{Luiz Gustavo Caobianco}
\local{S\~{a}o Jos\'{e} do Rio Preto - S\~{a}o Paulo}
\data{2017}
\orientador{Dr. Rodrigo Capobianco Guido}
\instituicao{%
  Universidade Estadual Paulista "J\'{u}lio de Mesquita Filho"
  \par
  Instituto de Bioci\^{e}ncias, Letras e Ci\^{e}ncias Exatas
  \par
  Treinamento T\'{e}cnico}
%\tipotrabalho{Tese (Doutorado)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Treinamento t\'{e}cnico no campo de processamento de sinais digitais, apresentado como complementa\c{c}\~{a}o da grade curricular, conforme resolu\c{c}\~{a}o do CCGBCC, Instituto de Bioci\^{e}ncias, Letras e Ci\^{e}ncias Exatas}
% ---	


% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
\pgfplotsset{compat=1.14}
% ----
\begin{document}
% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
%\selectlanguage{english}
\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%

\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo



\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\makeatletter
\def\@tocrmarg{2.55em plus 3em}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[PSD] Processamento de Sinais Digitais
  \item[ZCR] \emph{Zero Crossing Rate}
  \item[MFCC] \emph{Mel frequency cepstral coefficient}
  \item[DCT] \emph{Discrete Cosine Transform}
  \item[TA] \emph{Total Amount}
  \item[PA]	\emph{Maximum Possible Amount}
  \item[EA] \emph{Maximum Existing Amount}
  \item[DFT] \emph{Discrete Fourier Transform}
  \item[IDFT] \emph{Inverse Discrete Fourier Transform}
\end{siglas}
% ---

% ---
% ate o presente momento, nenhum simbolo foi utilizado, por isso este trecho foi comentado
% ---
%\begin{simbolos}
%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---



% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
\frenchspacing
% ----------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdu\c{c}\~{a}o}
\par O objetivo deste trabalho é desenvolver um estudo apronfundado em aspectos atuais do processamento de sinais digitais, bem como desenvolver aplica\c{c}\~{o}es pr\'{a}ticas com tais conte\'{u}dos, verificando a utilidade de conceitos como \emph{Zero Crossing Rate}, energia e entropia do sinal.

\par A fala \'{e}, al\'{e}m de instrumento de trabalho de diferentes profissionais, o meio de comunica\c{c}\~{a}o principal. As t\'{e}cnicas para reconhecimento de fala, palavras, diminui\c{c}\~{a}o de ru\'{i}dos ganharam grande destaque com o desenvolvimento dos meios de comunica\c{c}\~{a}o. Grande parte dos aparelhos celulares de hoje possuem um assitente pessoal, um software respons\'{a}vel por reconhecer a voz do usu\'{a}rio, e dentre outras fun\c{c}\~{o}es dispon\'{i}veis, entender comandos dados atrav\'{e}s da fala. 


%CONTINUAR QUANDO EU SOUBER OQ VAI VIRAR hu3




\chapter{Estado da Arte}
\label{ch:estado_da_arte}
\par Em \cite{goswami}, os autores aplicaram a normaliza\c{c}\~{a}o da menor m\'{e}dia quadr\'{a}tica, juntamente com t\'{e}cnicas de reconhecimento de padr\~{a}o baseadas em ZCR, para diminuir o ru\'{i}do de sinais. O m\'{e}todo aplicado neste artigo foi capaz de reduzir significativamente o ru\'{i}do presente em sinais. Quando o ru\'{i}do presente era pequeno os autores foram capazes remov\^{e}-lo completamente, transformando o sinal com pouco ru\'{i}do para um sinal com sil\^{e}ncio absoluto. 

\par Em \cite{bhakre}, os autores utilizaram ZCR, dentre outra t\'{e}cnicas como MFCC calculada atrav\'{e}s de DCT, para obter as caracter\'{i}sticas dos sinais, que consistiam em mais de 2000 sinais gravados de 20 locutores diferentes. O objetivo dos autores foi classificar diferentes emo\c{c}\~{o}es. Cada locutor gravou mais de 100 amostras de todas as emo\c{c}\~{o}es. Nesta base de dados, ap\'{o}s a aplica\c{c}\~{a}o dos m\'{e}todos citados, os autores aplicaram um classificador Na\"{i}ve Bayes. A acur\'{a}cia global do m\'{e}todo foi de $78\% \pm2,16\%$. 

\par No artigo \cite{terrazas}, os autores mostraram uma utiliza\c{c}\~{a}o pr\'{a}tica de ZCR em um escopo inesperado. Enquanto a grande maioria dos artigos apresenta t\'{e}cnicas de utiliza\c{c}\~{a}o de ZCR no \^{a}mbito de PSD, foi desenvolvido pelos autores um algoritmo que utiliza V\^{o}os de L\'{e}vy, e mostra que a distribui\c{c}\~{a}o de L\'{e}vy \'{e} uma maneira eficaz de modelar tr\'{a}fego de rede. \'{E} notado pelos autores que, quanto maior o tamanho da janela do \'{a}udio analisado, mais est\'{a}vel o ZCR tende a ficar. O principal legado deste estudo \'{e} mostrar a capacidade que o ZCR tem de identificar, em um \'{u}nico sinal, diferentes se\c{c}\~{o}es de diferentes fontes. Os autores concatenaram 4 tipos diferentes de sinal (ru\'{i}do uniforme, uma sen\'{o}ide abritr\'{a}ria, ru\'{i}do Gaussiano e um V\^{o}o de L\'{e}vy sinteticamente gerado), e foi poss\'{i}vel identificar com precis\~{a}o a qual destes 4 sinais aquele trecho pertencia. 

\par Outra utiliza\c{c}\~{a}o de ZCR pode ser encontrada em \cite{arritmia}, onde os autores propuseram um m\'{e}todo que, se comparado a outras t\'{e}cnicas dispon\'{i}veis para autodetec\c{c}\~{a}o de epis\'{o}dios de Taquicardia Ventricular e Fibrila\c{c}\~{a}o Ventricular, \'{e}, como destacado pelos pr\'{o}prios autores, simples, por\'{e}m apresentou resultados significativamente melhores que os trabalhos dispon\'{i}veis na \'{a}rea. 3 diferentes bases de dados foram utilizadas nestre trabalho, e estas bases foram as mesmas utilizadas pelos autores em \cite{qiao}. Por\'{e}m, se comparados estes estudos, os autores de \cite{qiao} conseguiram uma sensibilidade de $96,2\% \pm 2,7\%$, e em \cite{arritmia} a sensibilidade alcan\c{c}ada pelo m\'{e}todo que utliza ZCR foi de $99,34\%$, o que representa um  grande ganho de desempenho.

\par No artigo \cite{zcr_img_olhos}, os autores aplicaram o ZCR, mediante a outras técnicas, para construir uma interface de interação humano-computador adaptativa que possibilitasse pessoas, com membros superiores de mobilidade prejudicada e dificuldade na fala, de se comunicar em Instant Message Enviroments (ambientes de mensagem instântanea) através do piscar dos olhos. O trabalho dos autores partiu da implementação do hardware apropriado para a captura da imagem. Os usuários responsáveis pelos testes deste trabalho detinham diferentes condições de saúde: paralisia cerebral, lesão na coluna vertebral e membros superiores amputados.

\par Além do hardware apropriado, os autores desenvolveram um software capaz de ser treinado, e que a cada iteração provou-se mais preciso. O cálculo da precisão do software foi simples, $acerto = \frac{CaracteresErrados}{CaracteresTotais}$, e na primeira tentativa, o software teve 85.71\% de acertos. Já na quinta tentativa, a taxa de acerto do software desenvolvido alcançou 94.90\% de acerto, o que prova a capacidade de aprender do software. Os autores afirmam que, um dos aspectos mais importantes para a extração da informação do sinal, ou seja, para reconhecimento do piscar dos olhos, foi a energia do sinal de entrada, um conceito também discutido ao longo deste trabalho, na se\c{c}\~{a}o \ref{sec:energia}.

\par Em \cite{zcr_iris}, os autores implementaram um software cujo objetivo era diminuir a complexidade dos métodos disponíveis para reconhecimento de íris. Dentre outras abordagens, os autores adotaram a extração do ZCR. As bases de dados utilizada para teste foram: CASIA-Iris-Interval v.3, com 2639 imagens de 249 pessoas. Cada uma destas imagens tinha resolução $320\times280$, e a qualidade das texturas das imagens era boa; UBIRIS v.1, que por sua vez detinha 1877 imagens, de 241 pessoas, com resolução $200\times150$, e a qualidade das texturas das imagens varia.

\par O método proposto foi mais eficaz, se comparado com outros métodos encontrados na literatura. Neste trabalho, o tempo de execução do método implementado pelos autores foi de 	1,14ms, enquanto que: em \cite{zcr_iris_lento} o tempo de execução foi de 93,35ms; em \cite{zcr_iris_menos_lento} o tempo de execução foi de 46.68ms; e em \cite{zcr_iris_mais_rapido} o tempo de execução foi de 2,19ms.

\par Estes trabalhos mostram que, apesar de sua aplicação não ser largamente utilizada em sinais bidimensionais, o ZCR pode trazer ganhos significativos se aplicado corretamente, e sua utilização em imagens é atualmente um campo não explorado.

\par Um campo de larga exploração em PSD é o estudo de segmentos do sinal nos quais há voz, chamados na literatura de \emph{voiced segments}, e segmentos nos quais não há locutor, na literatura conhecido por \emph{unvoiced segments}. Em \cite{zcr_unvoiced}, os autores utilizaram diferentes técnicas, como energia do sinal e ZCR, para identificar segmentos com e sem voz, e foi concluído que a definição dos tamanhos das janelas deslizantes é talvez o ponto mais importante para tal detecção. Ambos os conceitos serão abordados adiante neste trabalho. 

\par Em \cite{bearing_analysis}, é mostrado que rolamentos são elementos largamente utilizados em maquinários e que são mais propensos a falhas. Os autores discutem a análise no domínio temporal e no domínio de frequência, bem como a análise conjunta, em ambos domínios, do sinal gerado pelo ruído da vibração do componente. Além disso, é mostrado que o ruído de outros componentes do maquinário interfere diretamente na obtenção do sinal, e melhorar o tratamento do ruído é um dos objetivos do método proposto pelos autores. A abordagem proposta não necessita de uma filtragem passa-banda, o que representa uma vantagem sobre as populares técnicas de ressonância de alta frequência. Os autores aplicaram a extração da energia, dentre outras técnicas, para identificar sinais de falha em rolamentos.

\par Apesar de ser uma aplicação em um sinal bidimensional, os autores de \cite{breast_cancer} aplicaram a extração da energia em sinais gerados por mamografias, com o âmbito de identificar anomalias. O método desenvolvido pelos autores foi altamente eficaz, diferenciando anomalias benignas e malignas, além de ser capaz de identificar diferentes anomalias. Esta abordagem foi um avanço, se comparado às técnicas disponíveis na literatura. Em diferentes artigos disponíveis (\cite{compara_breast_cancer_1, compara_breast_cancer_2, compara_breast_cancer_3}, os autores atingiram uma acurácia de $95.00\%$, enquanto que, no trabalho dos autores de \cite{breast_cancer}, foi atingido $99.00 \pm 0,5\%$.

\par Em \cite{image_segmentation}, os autores desenvoveram um método de segmentação de imagens. Para isso, desenvolveram um algoritmo que utiliza clustering para agrupar as intensidades da vizinhaça de um dado pixel da imagem, encontrando pequenas vizinhanças cujas intensidades dos pixels são similares. Com isso, é definido a energia de cada vizinhança, integrando a função com respeito ao centro da vizinhança. Esta aplicação é mais um exemplo da utilização de conceitos em escopo bidimensional, pois neste artigo os sinais de entrada são imagens geradas através da ressonância magnética cerebral. Concluiu-se que o método aplicado pelos autores foi capaz de segmentar a imagem.

\par Os autores de \cite{open_cracks_energy} discutem sobre a a detecção de rachaduras em estruturas de vigas. Em tais estruturas, é preciso que a representação matemática de rachaduras seja feita com alta precisão. Para isso, os autores desenvolveram um método baseado em energia, com o âmbito de prever a dureza da estrutura, levando em conta a altura, profundidade e posição da rachadura na viga. Os autores conseguiram uma precisão maior que os métodos disponíveis na literatura. Porém, vale notar que o método por eles desenvolvido pode ser aplicado apenas em estruturas complexas nas quais modelos contínuos não podem ser aplicados.

\par Em \cite{lung_diseases}, o autor propôs um método para a detecção automática de patologias no pulmão. O sistema desenvolvido utilizou, dentre outras caratecterísticas, a extração da energia. As imagens da tomografia computadorizada foram utilizadas como sinais de entrada, e o sistema foi testado com mais de 1000 imagens.  Em comparação aos métodos disponíveis na literatura, o autor de \cite{lung_diseases} obteve uma precisão maior.

\par No artigo \cite{bolsa_valores}, o autor utilizou a entropia da decomposição em valores singulares da matriz de correlação do índice da bolsa de valores, juntamente com análises lineares e não-lineares da causalidade de Granger. O conjunto de dados utilizados para teste foi o \emph{Dow Jones Industrial Average}, um conjunto de índices que indicam os valores de mercado das empresas. As informações presentes neste conjunto datam desde 16 de fevereiro de 1990 até 30 de junho de 2016. Foi descoberto que o ruído presente no conjunto de entrada é capaz de fornecer previsibilidade sobre comportamento dos índices na bolsa para até um mês, enquanto que a informação útil, livre de ruído, pode fornecer informações sobre o comportamento da bolsa de valores por até um ano. 

\par Em \cite{random_numbers} os autores discutem a qualidade de geradores de números puramente aleatórios, que são de crucial importância para criptografia. É mostrado que fontes de entropia são altamente sensíveis a fontes externas, tornando-se alvos para pessoas que desejam atacar o sistema. Desta forma, é necessário monitorar a qualidade dos bits aleatórios gerados. A implementação criada pelos autores usa pequenas sequências de bits produzidos pela fonte de entropia, e esta abordagem foi capaz de detectar falhas no sistema, bem como tentativas de ataque, com uma latência muito baixa.



\chapter{Fundamenta\c{c}\~{a}o Te\'{o}rica}
\label{ch:fundamentacao_teorica}
\vspace{-45pt}
\noindent \emph{Na seção \ref{ch:estado_da_arte}, foram mostrados diferentes utilizações para os conceitos aplicados. Nesta seção são exemplificados diferentes abordagens para a extração de informação de sinais.} \\

\section{Zero Crossing Rate}
\subsection{Sinais Unidimensionais}
\par Uma das técnicas mais comuns do PSD é o cálculo do ZCR. Como visto na seção \ref{ch:estado_da_arte}, este conceito tem uma larga aplicação, não só na área de PSD. Este conceito é uma das maneiras mais básicas de se extrair informação de um sinal no espectro temporal, sem a necessidade da conversão do sinal para o espectro da frequência. 

\par ZCR, sigla em inglês para Zero Crossing Rate, é a quantidade de vezes que um dado sinal cruza a amplitude 0. Seja $s[\cdot] = {s_0, s_1, s_2, \ldots, s_{M-1}}$ um sinal discretizado, cujo tamanho seja $M>1$ , a definição formal do ZCR é
\begin{equation}
ZCR(s[\cdot])= \frac{1}{2} \sum_{j=0}^{M-2} |sign(s_j) - sign (s_{j+1}) | \label{eq:zcr_formula}
\end{equation}

onde $ZCR(s[\cdot]) \geq  0 \text{, para qualquer } s[\cdot]$, e $sign(x) = \begin{cases} 1 & \text{se } x \geq 0, \\ -1 & \text{caso contr\'{a}rio}\end{cases}$.

\par Cabe aquelei um importante comentário. De acordo com a Teoria de Fourier (disponível em \cite{sinais_sistemas}), qualquer sinal não senoidal pode ser decomposto como uma combinação linear de senóides com múltiplas frequências, chamadas harmônicas. Desta forma, uma onda cujo período, fase e amplitude são exatamente iguais às de uma senóide é chamada de pura. Inversamente, qualquer outro tipo de onda consiste de uma senóide principal chamada de fundamental ou primeira harmônica, possuindo a frequência mais baixa dentre o conjunto de senóides, somada a outras senóides de frequências mais altas.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{exemplo_sinais_diferentes} 
\caption{Esta figura, retirada de \cite{artigo_zcr_guido}, mostra sinais com variações de amplitude diferentes, no espectro do tempo. Em azul, o sinal senoidal puro; em vermelho, o sinal senoidal composto; em marrom, a onda quadrada.} \label{fig:exemplo_sinais_diferentes}
\end{figure}

\par O interessante é ver que os sinais da figura \ref{fig:exemplo_sinais_diferentes} têm o mesmo valor de ZCR, entretanto, de acordo com a Teoria de Fourier, são completamente diferentes. É importante observar que o ZCR de um dado sinal é muito mais provável que forneça informação sobre a frequência fundamental do sinal, uma vez que as pequenas oscilações geradas pelas harmônicas de ordens mais altas não geram uma oscilação grande o suficiente para que o sinal corte o eixo $x$. 

\par Al\'{e}m disso, o ZCR tem rela\c{c}\~{a}o direta com a frequ\^{e}ncia fundamental do sinal. Dado um sinal $s[\cdot]$, de comprimento $M$, e que cruza o eixo $x$. Este sinal cont\'{e}m $\frac{G}{2}$ per\'{i}odos senoidais nesta frequ\^{e}ncia. Considerando que, ao sinal ser digitalizado, a taxa de amostragem foi $R$ amostras por segundo, ent\~{a}o $\frac{1}{R}$ \'{e} o tempo existente entre amostras consecutivas. Desta forma, a dura\c{c}\~{a}o do sinal anal\'{o}gico \'{e} de $ M \cdot \frac{1}{R}=\frac{M}{R}$. E, se em $\frac{M}{R}$ segundos existem $\frac{G}{2}$ per\'{i}odos senoidais, \'{e} possivel concluir que, a frequ\^{e}ncia $F$ dada pelo ZCR \'{e}:
\begin{equation}
F(ZCR(f[\cdot])) = \frac{G \cdot R}{2 \cdot M} \quad Hz \label{eq:freq_fundamental_zcr}
\end{equation}

\par A equa\c{c}\~{a}o \eqref{eq:freq_fundamental_zcr} pode ser aplicada somente se o sinal n\~{a}o estiver transladado em rela\c{c}\~{a}o ao eixo da amplitude. Ou seja, \'{e} necess\'{a}rio que a m\'{e}dia artim\'{e}tica (dispon\'{i}vel em \cite{bussab_estatistica}) do sinal, conforme a equa\c{c}\~{a}o \eqref{eq:media_aritm} seja 0.

\par Seja $s[\cdot]$ o sinal de entrada com comprimento M, cujas amostras podem ser expressas como ${s[0], s[1], \hspace*{5pt} \ldots, s[M-1]}$, e seja $\bar{X}$ como definido na equa\c{c}\~{a}o \eqref{eq:media_aritm}, adaptado de \cite{bussab_estatistica}:d

%formula da media aritmetica retirada do livro bussab, adaptado para as var. do trabalho
\begin{equation}
\bar{X} = \frac{1}{M-1}  \sum_{i=1}^{M-1} s_{i} = 0\label{eq:media_aritm}
\end{equation}
%ffim formula

\par Caso esta condi\c{c}\~{a}o n\~{a}o seja cumprida em um sinal, \'{e} preciso a aplica\c{c}\~{a}o de um m\'{e}todo, que será responsável por transladar o sinal para a posição correta. Caso contr\'{a}rio, n\~{a}o \'{e} preciso aplicar qualquer t\'{e}cnica, e j\'{a} \'{e} poss\'{i}vel a extra\c{c}\~{a}o do ZCR.

\begin{enumerate}
	\item Obtenha a m\'{e}dia aritm\'{e}tica, de acordo com a equa\c{c}\~{a}o \eqref{eq:media_aritm}.
	\item Para todas as amostras ${s[0], s[1], \hspace*{5pt}\ldots, s[M-1]}$, fa\c{c}a:
		\begin{equation}
		s[i] \leftarrow s[i] - \bar{X}; \quad i = 0, 1, \hspace*{5pt} \ldots, M-1; \nonumber
		\end{equation}
	\item Obtenha novamente a m\'{e}dia aritm\'{e}tica atrav\'{e}s da equa\c{c}\~{a}o \eqref{eq:media_aritm}, e finalmente $\bar{X}$ deve ser igual a 0.
\end{enumerate}

\par Neste processo \'{e} oferecido uma abordagem simples para que, dado um sinal de entrada deslocado, este possa ser transladado a posi\c{c}\~{a}o correta, e desta forma permitindo a extra\c{c}\~{a}o de seu ZCR. Na figura \ref{fig:sinal_processamento} é possível ver que o sinal 2 precisará das técnicas descritas anteriormente, de modo que sua média aritmética seja igual a 0. Já o sinal 1, em vermelho, está pronto para ter seu ZCR extraído.

\par Outro ponto importante é que o valor inicial dos sinais não pode ser considerado na contagem do ZCR. Para melhor descrever esta ideia, deve-se observar a figura \ref{fig:sinal_processamento}. O sinal 1 tem início em (0,0), e este ponto não deve ser considerado como um ZCR, pois não caracteriza um cruzamento do eixo, uma vez que este ponto é, na verdade, o par ordenado do início da função e, portanto, o trecho do sinal 1 contido na imagem deverá ter ZCR = 8. 


\begin{figure}
\begin{centering}
\includestandalone[]{audio_sem_processamento}%     
 \caption{Nesta figura, é possível observar um sinal, em azul, que precisará de técnicas de pré-processamento, pois está deslocado para cima; e em vermelho, um sinal pronto, cuja média aritmética é 0.}
  \label{fig:sinal_processamento}
\end{centering}
\end{figure}

\par Uma janela nada mais é que um fragmento do sinal $s[\cdot]$. Este sinal é fragmentado em $T$ janelas, e por muitas vezes estas janelas são sobrepostas umas às outras. A quantidade de sobreposição, também chamada de \emph{overlapping}, será chamada de V adiante, e define quanto o início de uma janela sobrepor-se-á ao fragmento de uma janela anterior. Por exemplo, $V=50\%$ significa que a próxima janela terá inicio na metade da janela atual. Sobrepor metade de cada janela sobre a outra é muito comum na literatura. 

\par Outro aspecto adotado neste trabalho, e que também é frequentemente utilizado nos trabalhos atuais, é o descarte de um fragmento que não alcance o tamanho da janela. Isto significa que, enquanto o sinal $s[\cdot]$ é fragmentado em várias janelas, utilizando a sobreposição conforme discutido anteriormente, caso a ultima janela não tenha amostras suficiente, ou seja, o resto de $\frac{M}{T} \neq 0$, a última janela deverá ser descartada. 

\par  Embora o principal tópico deste trabalho ser a extração de ZCR de sinais unidimensionais, estes conceitos são aplicavéis também a entradas bidimensionais, ou seja, imagens. Existem diferenças sutis, necessárias para adaptar estes conceitos à uma entrada bidimensional, porém os processos são, em essência, iguais. Os conceitos básicos para aplicação destas técnicas neste espectro será discutida em \ref{subsec:entrada_bidimensional}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Entradas Bidimensionais}
\label{subsec:entrada_bidimensional}
\par Como dito anteriormente, o foco deste trabalho é a aplicação de ZCR em sinais unidimensionais. Porém, a aplicação de ZCR é capaz de extrair informações utilizando imagens como sinal de entrada. Apesar de pouco aplicado, todos os processos deste trabalho podem ser extendidos para sinais 2D. Imagens são frequentemente notadas como matrizes $A_{nXm}$, em que $A_{ij}$ para $i=0, 1, \ldots, n; $ e  $j=0, 1, \ldots, m;$ é um valor positivo, que representa o valor do pixel correspondente a posicao do elemento na matriz.

\par As janelas deslizantes, presentes nos métodos 1D $B_{1}$ e $B_{2}$, devem ser adaptadas para serem compatíveis a uma entrada 2D. Ou seja, a janela deslizante $L$ deve ser uma matriz quadrada de um tamanho pré-definido $l$, ou seja $L_{[l x l]}$. A sobreposição das janelas deslizantes (overlapping) dar-se-á pela sobreposição desta matriz quadrada L. 

\par Os métodos $B_1$, $B_2$ e $B_3$ implementados em 2D são discutidos em \cite{artigo_zcr_guido}. Os métodos de normalização, PA, TA e EA, também sofrem pequenas alterações em suas implementações


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% fim seção do ZCR uni e bidimensional %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% seção energia do sinal %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Energia}
\label{sec:energia}
\par Outra característica que podemos extrair de um sinal é sua energia. Como dito anteriormente, a extração da energia é importante pois é um estado intermediário, capaz de uniformizar o sinal de entrada $s[\cdot]$, tornando-o útil para um classificador. Da mesma forma que o ZCR, também é possível extrair esta informação de um sinal bidimensional $m[\cdot][\cdot]$. A aplicação em sinais bidimensionais, apesar de fora do escopo deste trabalho, será brevemente discutida.

\subsection{Sinais Unidimensionais}
\par Seja $M$ o comprimento do sinal de entrada $s[\cdot]$, a energia do sinal é definida por:
\begin{equation}
E(s[\cdot]) = \sum_{i=0}^{M-1} (s_{i})^2 \label{eq:def_energia}
\end{equation}
\par Se analisado fisicamente, quando a energia de um sinal de voz é extraida, o conceito extraído através da equação \eqref{eq:def_energia} representa o trabalho feito pelo trato vocal e pelo pulmão do emissor do sinal, em função do tempo, para emitir som \cite{energia_fisica}. Porém, se a extração da energia for aplicada em um sinal de eletrocardiograma, a energia representa o trabalho feito pelo coração, em função do tempo, para bombear o sangue \cite{energia_eletro}. 

\par Na equação \eqref{eq:def_energia}, é possível ver como extrair a energia de um sinal, cujo comprimento é $M$. Porém, como dito anteriormente, os sinais analógicos comumente são divididos em janelas de tamanhos pré-definidos. Isso permite que o sinal seja fragmentado, e que cada fragmento tenha sua energia analisada. O comprimento do vetor de características $f_{e}$ do sinal $s[\cdot]$ pode ser encontrado na equação \eqref{eq:tamanho_janela} da seção \ref{ch:metodos}. 

\par Para facilitar o entendimento da fórmula aplicada para obter a energia do sinal $s[\cdot]$, foi definido em \eqref{eq:limitante_somatorios} uma variável $R$, que atuará nos limitantes superiores e inferiores dos somatórios na equação \eqref{eq:formula_calculo_energia}. Seja $f_k$ o vetor de característica, $k = 0, 1, \hspace*{5pt}\ldots, M-1$, e $R$ como definido a seguir: 
\begin{multicols}{2}
\begin{equation}
R = \frac{100-V}{100} L \label{eq:limitante_somatorios}
\end{equation}
\columnbreak
\begin{equation}
f_{k} = \frac{\sum_{i=k \cdot R}^{(k \cdot R) + L -1} {(s_{i})}^2 }{\sum_{y=0}^{T-1} \sum_{r = y \cdot R}^{(y \cdot R) + L - 1} {(s_{r})}^2} \label{eq:formula_calculo_energia}
\end{equation}
\end{multicols}

\par Na equação \eqref{eq:formula_calculo_energia} é possível ver como foi definido o cálculo da energia. O numerador, $s_{i}$, representa a energia dentro da janela analisada, enquanto $s_{r}$ representa a energia total do sinal. Este processo é importante para normalização das energias encontradas.

\par Note que não é necessário que a média aritmética do sinal seja 0 para que sua energia seja calculada. 

\par Assim como os outros conceitos aplicados neste trabalho, a extração da energia do sinal pode ser estendida para o escopo bidimensional. A equação para extração da energia de sinais bidimensionais pode ser encontrada em \cite{guido_energia}. Não é do objetivo deste trabalho discutir técnicas que envolvam tais fórmulas.


\section{Entropia}
\par Um dos conceitos mais utilizados em diferentes áreas é a entropia. Equações de entropia, como a fórmula da entropia de Boltzmann, adaptam a ideia principal de entropia para diferentes campos nos quais são aplicadas. 

\par A entropia é uma medida da imprevisibilidade da informação. Para um entendimento mais intuitivo deste conceito, deve-se imaginar o seguinte experimento: uma moeda honesta, ou seja $P(cara) = P(coroa)$, será jogada. Com uma noção básica em probabilidade, sabe-se que o espaço amostral, $\Omega$, de um lançamento de uma moeda honesta é equiprovavél. Desta forma, tem-se $P(cara) = \frac{1}{2}; P(coroa) = \frac{1}{2}$.

\par Como as probabilidades de ocorrência dos eventos (ocorrência de cara ou coroa) são iguais, é impossível afirmar, antes do lançamento, qual evento irá ocorrrer. Nesta situação, a entropia assume seu valor máximo, uma vez que a incerteza quanto ao resultado do experimento é a máxima possível. Para que este conceito fique mais claro, deve-se considerar um novo experimento: o lançamento de uma moeda que é composta de duas caras.

\par Neste caso, o único resultado possível será cara. Portanto, a $P(cara) = 1$. Desta forma, não há incerteza sobre o resultado deste experimento: pode-se afirmar com certeza que o resultado esperado será cara. A entropia deste caso específico deve assumir seu menor valor, já que não há nenhuma dúvida sobre o resultado.

\par Quando comparado ambos experimentos, deve-se destacar o conceito principal de entropia, e sua conexão com as probabilidades dos eventos envolvidos no experimento: quanto mais as probabilidades dos eventos forem díspares, menor deve ser a entropia, pois um dos eventos contidos no espaço amostral do experimento terá probabilidade significativamente maior que outro, e a entropia atingirá seu menor valor quando não houver incerteza sobre o resultado do experimento (como no caso da moeda de duas caras).

\par Porém, quanto mais próximas as probabilidades forem de umas das outras, maior deverá ser a incerteza envolvida no resultado do experimento. E, caso o espaço amostral do experimento seja equiprovável, ou seja, 
$\mathbb{A}_{1}, \mathbb{A}_{2},$ \hspace*{5pt} \ldots, $\mathbb{A}_{n} \subset \Omega$ e que $P(\mathbb{A}_{1}) = P(\mathbb{A}_{2}) = \hspace*{5pt} \ldots = P(\mathbb{A}_{n})$, a entropia deve assumir seu valor máximo.

\par Um tópico importante de ser discutido é a compressão de dados, e como isso impacta na entropia da informação. Se um método de compressão não perde nenhuma informação, ou seja, é possível recuperar todos os dados comprimidos, o dado comprimido contém a mesma quantidade de informação que o dado original, mas envolve menos bytes por estar comprimido. Isto implica em uma entropia maior por byte de informação.

\par A definição formal de entropia, notada por $H$, pode ser vista na equação \eqref{eq:definicao_entropia}. 

\begin{equation}
H(X) = E[I(X)] = E[-\ln (P(X))] \label{eq:definicao_entropia} 
\end{equation}

\par Na equação \eqref{eq:definicao_entropia}, o operador $E$ representa a esperança, e $I(X)$ é uma variável aleatória que representa os possíveis eventos contidos no espaço amostral $\Omega$ do experimento. Para um maior compreendimento de variáveis aleatórias e esperança, o leitor deve referir-se ao livro \cite{meyer}.

\par Para que o entedimento da equação \eqref{eq:definicao_entropia_explicita} seja mais fácil, será definido a esperança de uma variável aleatória. Seja $X$ uma variável aleatória discreta, e $X_1, X_2, \hspace*{5pt} \ldots, X_n$ eventos em $\Omega$, a $E(X)$ é definida por:
\begin{equation}
E(X) = \sum_{i=1}^{n} X_{i} P(X_{i}) \label{eq:definicao_esperanca}
\end{equation}

\par A equação \eqref{eq:definicao_esperanca} foi retirada de \cite{meyer}. $X_{i}$ representa o valor da variável aleatória, e $P(X_{i})$ representa a probabilidade de que a variável aleatória assuma este valor.

\par Utilizando a definição de esperança, disponível em \cite{meyer}, e sabendo que a variável aleatória $I(X)$ é uma variável aleatória discreta, pode-se reescrever a equação \eqref{eq:definicao_entropia} da seguinte forma:
\begin{equation}
H(X) = \sum_{i=1}^{n} P(x_{i}) I(x_{i}) = - \sum_{i=1}^{n} P(x_{i}) \log_b P(x_{i}) \label{eq:definicao_entropia_explicita}
\end{equation}

\par Na equação \eqref{eq:definicao_entropia_explicita}, a esperança de $I(X)$ foi substituída pela definição formal de esperança de uma variável aleatória discreta. 

\section{Transformada Discreta de Fourier}
\par A Transformada Discreta de Fourier (em inglês, Discrete Fourier Transform, doravante DFT) é dada da seguinte forma:
\begin{equation}
{F}_{m} = \sum_{n=0}^{M-1}   f_{n} \cdot \mathrm{e}^{\frac{-j2\pi m n}{M}} \label{eq:dft}
\end{equation}

\par Em que $\{f_{n}\}$ é um conjunto que consiste em M amostras, e resulta em um conjunto $\{F_{m}\}$ com M valores discretos e que correspondem à Transformada Discreta de Fourier do conjunto de amostras do sinal de entrada. 

\par É comumente dito que a Transformada  de Fourier transforma um sinal no domínio do tempo para o domínio da frequência. A unidade desta transformada depende da unidade da variável independente usada como entrada. Por exemplo, se a variável independente representar tempo em segundos, a unidade da transformada será em ciclos/s, ou seja, Hertz (Hz). Porém, se a unidade da variável independente for metros, obter-se-á ciclos/metro.


\par Como dito anteriormente, a DFT, quando utilizada em um sinal, muda o espectro do mesmo para o domínio da frequência. Porém, é possivel recuperar o sinal e transformá-lo para o domínio do tempo, fazendo a operação inversa da equação \eqref{eq:dft}, como pode ser visto em \eqref{eq:idft}.

\begin{equation}
f_{n} = \frac{1}{M} \sum_{m=0}^{M-1} F_{m} \mathrm{e}^{j2\pi mn/M} \hspace*{40pt} n=0, 1, \ldots, M-1. \label{eq:idft}
\end{equation}

\par É possivel perceber que substituindo a equação \eqref{eq:idft} pelo termo $f_n$ da equação \eqref{eq:dft} tem-se a identidade $F_m = F_m$. Da mesma maneira, se $F_m$ da equação \eqref{eq:idft}  for substituído na equação \eqref{eq:dft} tem-se a identidade $f_n = f_n$. Isso implica que as equações \eqref{eq:dft} e \eqref{eq:idft} constituem um \emph{par de transformadas discretas de Fourier}.

\par As equações \eqref{eq:dft}  e \eqref{eq:idft} podem ser encontradas em \cite{gonzalez_pdi}, além de diversos exemplos para funções contínuas e aplicações destas transformadas e outras no espectro de imagens. 

\par Para facilitar a notação destas transformadas, será adotado que $f(x) = f_n$ e $F(u) = F_m$. 

\section{Amostragem}
\label{sec:amostragem}
\par Um sinal de voz é, em sua característica física, um sinal analógico. Isto significa que um sinal de voz $s[\cdot]$ tem infinitos valores de amplitude, dentro de um intervalo de tempo $t$. Entretanto, computadores modernos são construídos utilizando circuitos digitais.

\par Tem-se portanto que modificar sinais analógicos, de modo que circuitos digitais sejam capazes de armazená-los e processá-los. À este processo de modificação do sinal analógico para que possa ser computável denomina-se Amostragem.

\par A modificação do sinal analógico consiste em limitar a quantidade de amostras que são selecionadas dentro de um sinal. Isto é feito pois, como dito anteriormente, um sinal analógico tem infinitas amostras dentro de um intervalo de tempo, e esta quantidade exorbitante de dados prejudicaria o processamento dos mesmos.

\par É estabelecido, pelo Teorema de Amostragem, também conhecido como Teorema de Nyquist, que a taxa de amostragem deve ser maior que o dobro da frequência do sinal. Esta amostragem permite que o sinal tenha sua quantidade de dados drasticamente limitada, mas mantenha suas características físicas, permitindo descoberta de padrões, extração de informações e outras técnicas.

\section{Filtros}
\par Por diversas vezes é necessário que o sinal de entrada tenha algumas amostras selecionadas, perante um critério pré-determinado. Em determinadas situações, valores que estejam abaixo de um certo limite podem ser interessantes para a aplicação. Em outras situações, trechos do sinal de entrada podem gerar ruídos para as amostras que devem ser processadas, sendo necessário a exclusão destes valores.

\par Esta seleção criteriosa de determinadas faixas, ou valores que se encontram a cima ou abaixo de um determinado limite, é feita através da aplicação de filtros. Filtros são funções que irão \emph{selecionar} os valores que serão permitidos, sendo necessário a criação, \emph{a priori}, de um critério de seleção.

\par São tipos de filtros comuns: \emph{passa baixa}, \emph{passa alta}, \emph{passa faixa}, \emph{rejeita faixa}. Considere que o sinal $s[\cdot]$ já foi transformado para o domínio da frequência. 

\par Um filtro \emph{passa baixa} permite apenas que as frequências baixas sejam mantidas, atenuando ou reduzindo as frequências maiores que um dado limite. Este limite é chamado Frequência de Corte e define quais frequências serão mantidas no sinal e quais serão rejeitadas.

\par Já um filtro \emph{passa alta} rejeita frequências abaixo do valor da Frequência de Corte, e permite a passagem das frequências maiores.

\par Um filtro \emph{passa faixa} tem duas Frequências de Corte, e permite a passagem de um intervalo de frequências. Ou seja, permite qualquer frequência contida no intervalo entre ambas Frequências de Corte, e rejeita todos os valores não contidos neste intervalo. 

\par Um filtro \emph{rejeita faixa} também é composto de duas Frequências de Corte que delimitam um intervalo, porém, qualquer frequência que esteja contida neste intervalo será rejeitada, permitindo a passagem de todos os outros valores não contidos entre as Frequências de Corte.

\par Já é possível notar que, quando trata-se de filtragem de um sinal, é importante que o mesmo esteja no domínio da frequência. Isto significa aplicar, por exemplo, a DFT no sinal. Uma sequência lógica de filtragem de um sinal é:
\begin{algorithm}
\caption{Processo de filtragem no domínio da frequência}\label{filtragem_frequencia}
\label{alg:processo_filtragem}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE É aplicado, no sinal de entrada, a DFT. Ao fim deste item, o sinal está no domínio da frequência;
\STATE A Frequência de Corte e a abordagem, seja ela \emph{passa baixa}, \emph{passa alta}, \emph{passa faixa}, \emph{rejeita faixa}, são definidas;
\STATE O sinal é filtrado conforme o passo anterior;
\STATE Com o sinal filtrado no domínio da frequência, pode-se aplicar a IDFT, sendo transformado novamente para o domínio do tempo;
\STATE Após o final da IDFT, o sinal foi filtrado e retornado ao domínio do tempo, encontrando-se pronto.
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\par Este processo, apesar de lógico, é falho. É possível a aplicação do processo contido no algoritmo \ref{alg:processo_filtragem}, embora seja desnecessariamente dispendioso e exija significativamente mais tempo para a execução da DFT e da IDFT. O processo de \emph{convolução} foi desenvolvido para otimizar este processo.

\section{Convolução}
\par Como dito anteriormente, a filtragem de um sinal pode ser feita de uma maneira simples de ser entendida, embora seja mais computacionalmente ineficaz. A ineficiência da abordagem lógica fica explicita ao ser considerado a praticidade do processo de convolução.

\par O processo de convolução consiste em multiplicar um sinal $s[\cdot]$, que representa o sinal de entrada, por outro sinal $f[\cdot]$, que representa o filtro. Esta multiplicação é feita sem a operação de \emph{\enquote{vai um}}. Isto significa que, seja $s[\cdot] = \{1, 2, 3\}$ o sinal de entrada e $f[\cdot]=\{4, 5\}$ o filtro, o resultado da convolução é:
\begin{equation}
s[\cdot] \ast f[\cdot] = \{ 4, 13, 22, 15 \} \label{eq:convolucao_exemplo}
\end{equation}

\par É possível ver na equação \eqref{eq:convolucao_exemplo} que a convolução é uma simples multiplicação entre sinal de entrada e filtro. Além disso, a notação adotada para demonstrar uma convolução entre dois sinais é a utilização do asterisco entre ambos sinais.

\par A aplicação de filtros no domínio da frequência é um processo equivalente a aplicar convolução no domínio do tempo \cite{teorema_convolucao}. Nota-se que, para a aplicação da convolução, o sinal de entrada deve estar no domínio do tempo. Portanto, não é necessário a aplicação da DFT.

\par Uma vez que o sinal passa pelo processo de digitalização, conforme  descrito em \ref{sec:amostragem}, a convolução já pode ser aplicada, fato este que traz um ganho significativo de tempo para o processamento do sinal, uma vez que, quando feito a convolução, obtém-se resultados equivalentes ao processo de filtragem através da aplicação de DFT e IDFT demonstrado no algoritmo \ref{alg:processo_filtragem}.

\par Um filtro no domínio do tempo deve, de maneira equivalente a um filtro no domínio da frequência, selecionar certos pontos de interesse de um sinal de entrada. Existe, portanto, uma função $f[\cdot]$, como visto na equação \eqref{eq:convolucao_exemplo}, cuja multiplicação pelo sinal de entrada $s[\cdot]$, resultará em pontos previamente selecionados.

\par A função adotada para a filtragem de um sinal de entrada que esteja no domínio do tempo é amplamente conhecida e estudada. Trata-se da função \emph{$\mathrm{sinc(x)}$ normalizada}, e sua definição é:
\begin{equation}
\mathrm{sinc(x)} = \frac{\mathrm{sin(\pi x)}}{\pi x} \label{eq:sinc}
\end{equation}
 

\par Existem, dentre outros filtros, dois principais que serão definidos a seguir. Os filtros \emph{FIR} e \emph{IIR} são utilizados como dito anteriormente. A filtragem no tempo evita o desperdício de recursos, sejam eles tempo ou poder computacional.

\section{Filtro FIR}
\par Um filtro FIR, ou \emph{Finite Impulse Response} é um filtro cujo os coeficientes são pontos da função $mathrm{sinc(x)}$, e um exemplo pode ser visto na equação \eqref{eq:filtro_fir}
\begin{equation}
y_n = \frac{1}{2} x_{n} + \frac{1}{2} x_{n-1} \label{eq:filtro_fir}
\end{equation}

\par Como é possível ver na equação \eqref{eq:filtro_fir}, este tipo de filtragem leva em consideração pontos $x_n, x_{n-1}$ para a filtragem do sinal, que será obtido em $y_n$.

\par A diferença entre este tipo de filtro e IIR fica mais clara ao analisar a equação \eqref{eq:filtro_iir}.

\section{Filtro IIR}
\par O filtro \emph{IIR}, ou \emph{Infinite Impulse Response}, em português Reposta ao Impulso Infinito, é um filtro que além de considerar os pontos $x_n, x_{n-1}, \ldots$, também leva em consideração amostras anteriores do resultado da própria filtragem. Para que este conceito fique mais claro, a função matemática que representa um IIR é exposta em \eqref{eq:filtro_iir}.

\begin{equation}
y_n = \frac{1}{2} x_n \frac{1}{3} x_{n-1} 2 y_{n-1} \label{eq:filtro_iir}
\end{equation}

\par Como é possível ver na equação \eqref{eq:filtro_iir}, esta função é recursiva: a amostra $y_n$ depende do valor de $y_{n-1}$. É importante ressaltar que os coeficientes das equações \eqref{eq:filtro_fir} e \eqref{eq:filtro_iir} foram escolhidos arbitrariamente. Isto foi feito na tentativa de manter estes exemplos didáticos e de fácil compreensão.



 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Os métodos aplicados}
\label{ch:metodos}
\par A quantidade de janelas necessária para um sinal, ou seja, o valor de T, é dependente da escolha do valor de $V$; do comprimento do sinal, aqui notado por $M$; e do tamanho da janela escolhido, notado por $L$. Neste trabalho, a seguinte fórmula foi aplicada para obter a quantidade de janelas necessárias:
	
\begin{equation}
T = \frac{(100 \cdot M) - (L \cdot V)}{(100-V) \cdot L} \quad \text{em que} \quad (0 \leq V \le 100) \label{eq:tamanho_janela}
\end{equation}


\par Não haverá nenhuma implicação caso $T \notin \mathbb{N}$, uma vez que no algortimo implementado foi feito \emph{typecasting}. Na verdade, esta abordagem traz uma vantagem para o algoritmo, já que descartar a ultima janela torna-se extremamente trivial. Caso $T \in \mathbb{Z}$, a última janela incompleta, que causou o valor decimal de T, será ignorada automaticamente pelo laço de repetição, implementado até $T-1$.

\section{Zero Crossing Rate}
\par Neste trabalho foram implementados diferentes métodos, com 3 diferentes técnicas de normalização para cada método de extração de ZCR. Os métodos, nomeados $B_{1}, B_{2}, B_{3}$, foram implementados em C++. Os vetores de caracter\'{i}sticas precisam passar por um processo de normaliza\c{c}\~{a}o adequado, antes de serem utilizados em um classificador. Cada t\'{e}cnica de normaliza\c{c}\~{a}o tem um significado f\'{i}sico, e faz com que o vetor de caracter\'{i}stica represente um aspecto espec\'{i}fico do sinal.


\par As técnicas de normalização consistem em: \emph{Total Amount} (TA), \emph{Maximum Possible Amount} (PA), \emph{Maximum Existing Amount} (EA). A t\'{e}cnica TA consiste em normalizar cada ZCR individual em rela\c{c}\~{a}o à quantidade total de ZCR. Ou seja, o processo TA consiste em:
\begin{equation}
f_{r} \leftarrow \frac{f_{r}}{\sum_{k=0}^{T-1}}, \quad (R \leq r \leq T-1). \label{eq:ta_normalizacao}
\end{equation}
\par Aplicado o processo descrito em \eqref{eq:ta_normalizacao}, o vetor ser\'{a} ideal para descrever a maneira como a frequ\^{e}ncia fundamental de um sinal varia em rela\c{c}\~{a}o a seu comportamento geral. 

\par Outra forma de normaliza\c{c}\~{a}o utlizada \'{e} a \emph{PA}. Nesta técnica, o vetor de característica não representará o comportamento da frequência fundamental em relação ao comportamento geral. Ao aplicar esta técnica, o vetor de característica $f_{r}$ representa características espectrais de \emph{cada fragmento} de $s[\cdot]$, da seguinte forma:
\begin{equation}
f_{r} \leftarrow \frac{f_{r}}{L-1}, \quad (0 \leq r \leq T-1). \label{eq:pa_normalizacao}
\end{equation}
Ou seja, essa normalização conssite em dividir cada ZCR em $f[\cdot]$ pela quantidade máxima possível de ZCR em uma janela de tamanho L. Com esta abordagem, quanto mais próximo $f_{r}$ estiver de 0, mais baixo será a frequencia fundamental da janela correspondente, independente dos outros fragmentos de $s[\cdot]$. E, inversamente, quanto mais próximo de 1, mais alto será a frequência fundamental da janela analisada. 

\par A abordagem EA por sua vez força que o maior valor de ZCR em $f[\cdot]$ seja 1, e os outros valores remanescentes sejam ajustados proporcionalmente, dentro do intervalo [0,1). O processo correspondente consiste em dividir cada ZCR individual em $f[\cdot]$ pelo maior de ZCR encontrado:
\begin{equation}
f_{r} \leftarrow \frac{f_{r}}{ZCR(w_{h})} \quad (0 \leq r \leq T-1). \label{eq:ea_normalizacao}
\end{equation}

\par As 3 técnicas de normalização, \eqref{eq:ta_normalizacao}, \eqref{eq:pa_normalizacao} e \eqref{eq:ea_normalizacao}, foram implementadas para o algoritmo $B_1$ e $B_2$. O método $B_1$ consiste em uma técnica simples de extração de ZCR. É definido $L$ e $V$, e feito isso, a janela de tamanho $L$ desliza ao longo do sinal de comprimento $M$, sobrepondo $V\%$ sobre a anterior. Este método é o mais simples aplicado neste trabalho. 


\par O método $B_2$ é também baseado em uma janela deslizante, porém há algumas diferenças: não há sobreposição de janelas, ou seja $V=0$, e o tamanho $L$	
 varia. O sinal $f[\cdot]$ é definido por uma concatenação de $Q$ subvetores fragmentados, de dimensões diferentes. Ou seja, $f[\cdot] = \{\xi_{1}[\cdot] \cup  \xi_{2}[\cdot] \cup  \xi_{3}[\cdot] \cup \ldots \cup \xi_{Q}[\cdot]\}$. Este m\'{e}todo foi aplicado utilizando as 3 t\'{e}cnicas de normaliza\c{c}\~{a}o, \eqref{eq:ta_normalizacao}, \eqref{eq:pa_normalizacao} e \eqref{eq:ea_normalizacao}.

\par O método $B_3$ consiste em determina	xr comprimentos proporcionais, nos quais é necessário atingir uma porcentagem pré-definida do ZCR total. Neste caso, os processos de normalização, equações: \eqref{eq:ta_normalizacao}, \eqref{eq:pa_normalizacao}, \eqref{eq:ea_normalizacao}, não são aplicáveis. $B_3$ é ideal para representar para verificar a constância na frequência da entidade física que gerou o sinal $s[\cdot]$.

\par Todas as técnicas de extração e normalização do ZCR, assim como seus significados físicos perante os sinais de entrada, foram discutidos nesta seção. As formas de normalização, TA, PA e EA, foram aplicadas para os métodos $B_1$ e $B_2$. Seus respectivos resultados foram armazenados em diferentes vetores, possibilitando a comparação não só entre métodos, mas entre as diferentes técnicas de normalização para um mesmo método. Não convém a aplicação de normalização no método $B_3$.


\section{Energia}
\par Três diferentes métodos foram implementados para a extração da energia do sinal. O método $A_{1}$ consiste em uma janela retangular deslizante de tamanho L, que percorre o sinal $s[\cdot]$. Para cada posição da janela L, a energia normalizada do sinal é computada. Cada posicionamento da janela sobrep\~{o}e-se $V\%$ sobre a janela anterior. 

\par Fica claro que o tamanho da janela L deve obedecer à restrição $1 \leq L \leq M$, em que M é o comprimento total do sinal. E, na implementação dos métodos, a porcentagem com a qual cada janela sobrep\~{o}e-se a outra deve obedecer à restrição $ 0 \leq V \leq 100$. 


\par A fórmula aplicada para a extração do vetor de característica pode ser vista na equação \eqref{eq:a1_energia}. Para uma equação de mais fácil entendimento, seja $R = \frac{100-V}{100} \cdot L$, e $T$ o tamanho da janela em função da quantidade $L$ e da porcentagem de sobreposição $V$, como definido em \eqref{eq:tamanho_janela}.

\begin{equation}
f_{k} = \frac{{\sum^{k \cdot R + L - 1}_{i = k \cdot L} (s_{i})^2}}{{\sum_{y=0}^{T-1}\sum_{r = y \cdot R}^{y \cdot R + L - 1} (s_{r})^2 }} \label{eq:a1_energia}
\end{equation}


\par O método $A_2$ é similar ao anterior, porém com duas importantes diferenças: não há sobreposição de janela, ou seja, $V=0$. Além disso, o tamanho da janela deslizante varia. Com isso, é possivel analizar o sinal $s[\cdot]$ em diferentes níveis de resolução, sendo este último a motivação principal para a aplicação deste método.

\par O sinal $s[\cdot]$ é segmentado em $Q$ sub-vetores de diferentes dimensões, ou seja, $s[\cdot] = \xi_{1}[\cdot]  \cup \xi_{2}[\cdot] \cup \ldots \cup \xi_{Q}[\cdot]$. 

\par Para que esta subdivisão em diferentes tamanhos de janela seja útil, é necessário que os tamanhos de janela  $T$ escolhidos não gerem combinações lineares de outros tamanhos previamente escolhidos. Para que isto não aconteça, neste método foram adotados para $T$ os números primos 2, 3, 5, 7, 9, 11, 13 e 17. 

\par O processo deste algoritmo consiste em dividir o sinal $s[\cdot]$ em janelas de tamanho L, cujo valor é obtido através de $L = \frac{M}{T}$, utilizando os valores de T previamente mencionados. Assim, cada fragmento $\xi_{i}[\cdot]$ de comprimento L tem sua energia normalizada computada. E este processo repete-se para os diferentes valores de T, proporcionando uma análise da energia do sinal obtida através de diferentes resoluções.

\par É trivial ver que a quantidade de subvetores $Q$ em que o sinal $s[\cdot]$ pode variar, de acordo com a escolha dos números para T.


\par O método $A_3$, em detrimento aos métodos $A_1$ e $A_2$, não busca mensurar os níveis normalizados de energia sobre janelas deslizantes. O objetivo do método $A_3$ é encontrar comprimentos proporcionais do sinal analisado de forma que cada fragmento atinja uma quantidade de energia especificada. Esta abordagem é ideal para inspecionar a constância na ação  da entidade física responsável por gerar $s[\cdot]$.

\par Desta forma, C é definido como o nível crítico de energia necessário para que um certo intervalo do sinal possa ser fragmentado, $0 < C < 100$. O algoritmo fragmenta iterativamente o sinal, buscando que o intervalo do sinal $s[\cdot]$ de tamanho L tenha uma energia que represente C\% da energia total do sinal.

\par Todos os métodos citados nesta seção, $A_1, A_2$ e $A_3$ foram implementados de forma que seus resultados possam ser comparados, em busca de uma análise mais profunda do sinal de entrada.


\section{A Transformada Discreta de Fourier}

\par O algoritmo para a extração da DFT obedeceu a equação mostrada em \eqref{eq:dft}. Porém, devido à sua complexidade $\mathcal{O}(n^2)$, e em busca de uma implementação mais robusta e que seja capaz de lidar com alta quantidade de valores, o cálculo da DFT foi feito através de \emph{threads}. A linguagem C++ oferece poderosos recursos de paralelismo \cite{cpp_thread}.

\par Devido à limitações de hardware, é necessário que a quantidade de threads seja escolhida corretamente. Caso sejam declaradas mais threads do que as disponibilizadas pelo processador da máquina na qual este algoritmo será executado, é esperado uma queda de eficiência.


\par Repetidos testes feitos neste trabalho mostraram que o tempo de execução em segundos, $t$, do cálculo da DFT de um sinal  de entrada $s[\cdot]$, pode ser drasticamente reduzido se o algoritmo for paralelizado, e depende da quantidade de threads disponível. Por exemplo, se para calcular a DFT de um sinal $s[\cdot]$ de M amostras o software demora $t$ segundos, ao serem utilizados 2 threads, o cálculo da DFT do mesmo sinal de entrada com M amostras levou $\frac{t}{2}$ segundos.

\par Da mesma forma, quando utilizadas 4 threads, o tempo de execução caiu para $\frac{t}{4}$ segundos. Estes resultados serão melhor discutidos mais adiante. Cabe aqui apenas uma noção de que as threads foram utilizadas no cálculo da DFT, e o tempo necessário para este cálculo está fortemente relacionado à quantidade de threads utilizadas. 

\par Devido à natureza dos valores de amplitude do sinal e à quantidade de amostras em um sinal, foi necessário que o sinal fosse normalizado antes que fosse possível extrair sua DFT. Caso a normalização do sinal não fosse aplicada, os valores obtidos quando calculada a DFT estourariam o limite da variável declarada no programa, fazendo com que o resultado obtido não fosse correto (isto foi extensivamente testado neste trabalho, e de fato este problema ocorre). 

\par Uma vez normalizado, o sinal de entrada pode ser entregue às \emph{threads}, que utilizaram a fórmula \eqref{eq:dft} para extrair a DFT do sinal.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{execucao_dft} 
\caption{Esta figura mostra a execução do software desenvolvido. Cada uma das 4 threads recebe um trecho do sinal, e calcula a DFT para este intervalo. Ao final, estes valores são concatenados, transformando-se em um sinal do mesmo tamanho do sinal de entrada.} \label{fig:execucao_dft}
\end{figure}

\par Como pode ser visto na figura \ref{fig:execucao_dft}, o software desenvolvido apresentou uma abordagem paralelizada da aplicação da DFT para otimizar o tempo de execução. O tempo de execução total do cálculo da DFT de um sinal de aproximadamente 113 mil amostras pode ser visto na figura \ref{fig:tempo_execucao_dft}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{tempo_execucao_dft} 
\caption{Esta figura mostra a execução do software desenvolvido. Ao final da execução, o software exibe o tempo levado para calcular a DFT. Nesta execução, o tempo foi de 1569,49 segundos.} \label{fig:tempo_execucao_dft}
\end{figure}



\subsection{A Inversa da Transformada Discreta de Fourier}
\par Para garantir que a DFT calculada fosse correta, foi implementado o cálculo da IDFT, que pode ser vista na equação \eqref{eq:idft}, e utilizou os valores da DFT para transformar novamente o sinal, voltando assim para o sinal original. 

\par Nesta implementação também foram utilizadas \emph{threads}, e novamente o tempo de execução diminuiu significativamente. Vale ressaltar que as threads não geraram nenhum problema de concorrência, uma vez que cada thread trabalhou em seus próprios dados, sem interferir no trabalho de outra thread.

\par Este algoritmo foi implementado com o intuito de conferir se a DFT estaria correta. Uma vez que a IDFT é aplicada na DFT do sinal $s[\cdot]$, o sinal original é recuperado, e estes valores podem ser comparados. Caso os valores obtidos após a IDFT sejam idênticos aos valores de $s[\cdot]$, então a DFT e a IDFT estão operando perfeitamente sobre $s[\cdot]$.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{execucao_idft} 
\caption{Esta figura mostra a execução do software desenvolvido. Cada uma das 4 threads recebe um trecho do sinal, e calcula a IDFT para este intervalo. Ao final, estes valores são concatenados, transformando-se em um sinal do mesmo tamanho do sinal de entrada.} \label{fig:execucao_idft}
\end{figure}

\par Na figura \ref{fig:execucao_idft} é possível ver o software aplicando a IDFT em um sinal que encontrava-se no domínio da frequência. Cada thread trabalha independemente, e no final os valores são concatenados, reconstruindo o sinal, que agora encontrar-se-á no domínio do tempo. Esta figura foi colocada para exibir o funcionamento do software desenvolvido.

\par O tempo de execução de uma IDFT é alto, e evidencia ainda mais a necessidade de aplicação do processo de convolução. Este tempo pode ser visto na figura \ref{fig:tempo_execucao_idft}. Nesta figura, é possível ver o tempo de execução levado pelo software desenvolvido para calcular a IDFT de um sinal de aproximadamente 113 mil amostras.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{tempo_execucao_idft} 
\caption{Nesta figura, é exibido o tempo de execução da IDFT de um sinal de aproximadamente 113 mil amostras, utilizando 4 threads.} \label{fig:tempo_execucao_idft}
\end{figure}

\par É possível observar que o tempo de cálculo da IDFT foi significativamente maior que o tempo necessário para aplicar a DFT no mesmo sinal de entrada, mesmo utilizando a mesma quantidade de \emph{threads}.
%--------------------------------------------------------------------- 

\chapter{Conclusão}

\par Neste trabalho, foram abordados modernas e avançadas técnicas do campo de PSD. Apesar da breve introdução, foi feito um estudo da arte extenso, e que comprovou a utilização em larga escala dos diferentes conceitos abordados aqui. Além da enorme aplicabilidade destes conceitos, foi possível perceber que o estudo da arte abordou não só o campo de PSD, mas diferentes áreas que empregam os mesmos conceitos. Isto é importante, pois mostra que a área de PSD é capaz de prover ferramentas para diferentes campos da ciência. 

\par Dentre outras ferramentas que o PSD pode prover a diferentes áreas, neste trabalho foram abordados ZCR, DFT, IDFT, Convolução, Entropia, Energia e Filtros.

\par O ZCR mostrou-se capaz de extrair importantes características, como foi possível ver nos trabalhos \cite{goswami}, \cite{bhakre}, \cite{terrazas} e \cite{arritmia}. Apesar de relativamente simples de implementar, é um recurso poderoso e capaz de prover informações importantes sobre o sinal estudado.

\par A DFT e IDFT, apresentadas anteriormente, são ferramentas poderosas para transformar o domínio do sinal. Por muitas vezes busca-se encontrar quais frequências estão presentes em um dado sinal, e este processo pode ser feito através da aplicação da DFT. Além disso, visualizar as frequências e fazer o processo de filtragem é mais facil uma vez que o sinal estiver no domínio da frequência, uma vez que não é simples visualizar quais frequências estão contidas em um sinal que esteja no domínio do tempo.

\par A abordagem paralelizada do cálculo de uma DFT provou-se eficiente, ao reduzir o tempo de execução para aproximadamente $\frac{1}{n}$, onde $n$ é a quantidade de threads utilizadas. O mesmo ocorreu para o cálculo da IDFT. 

\par Os tempos de execução da DFT e IDFT podem ser vistos nas figuras \ref{fig:tempo_execucao_dft} e \ref{fig:tempo_execucao_idft}. Este tempo é alto e, caso seja necessário aplicar estas técnicas em diferentes sinais, este processo pode ser desnecessariamente custoso computacionalmente.

\par A partir de um sinal no domínio da frequência, é mais fácil aplicar filtros de modo que selecionem apenas uma faixa de frequências a serem mantidas no sinal de entrada. Apesar de mais fácil, o tempo de execução da DFT e IDFT mostra que é necessário utilizar o processo de convolução.

\par A filtragem, neste trabalho discutida através dos filtros \emph{FIR} e \emph{IIR} pode ser útil se é necessário estudar as propriedades da frequência de um sinal de entrada. Diferentes tipos de filtros, como \emph{passa baixa} ou \emph{passa alta} foram discutidos.

\par A convolução, um recurso poderoso e que evita o desperdício de tempo de execução, é capaz de aplicar a filtragem diretamente em um sinal que esteja no domínio do tempo.

\par De um modo geral, todos os conceitos foram definidos no capítulo \ref{ch:fundamentacao_teorica}. Estes conceitos foram explicados de uma maneira clara e concisa. No capítulo \ref{ch:metodos}, os conceitos anteriormente introduzidos foram aplicados, e em algumas seções, foram mostrados imagens que exibem a execução do software desenvolvido.


\printbibliography


\end{document}